\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Вадим Чашечников}
\newcommand{\headauthor}{Чашечников}
\setcounter{page}{8}
\title{$R/S$\;анализ временных ритмов природы}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Каждый день мы встречаемся с какими-либо колебаниями. Колебания бывают временными и пространственными. В этой статье мы попытались изучить временные колебания. Мы сделали выборку сложных систем.
Для анализа мы использовали массивы данных:
\begin{itemize}
    \item Минимальный уровень воды в Ниле за год в течение 1280 лет;
    \item Количество солнечных пятен на Солнце (числа Вольфа) в течение 72.5 лет;
    \item Количество месячных осадков в течение 34 лет;
    \item Расстояние между кольцами у сосен в течение 1163 лет;
    \item Случайный временой ряд 5120 данных.
\end{itemize}

Мы имели массивы данных и догадывались, что некоторые системы имели неустойчивое состояние, например, числа Вульфа имели ярко выраженные всплески.
Нашей целью было узнать, с помощью $R/S$ анализа, являются ли данные явления полностью случайными или же мы можем выявить какую-то закономерность.

\section{Методика}
\label{sec:Method}
\subsection{Метод Херста}
Пусть имеется дискретный ряд наблюдений $\{x_1, x_2, \ldots, x_N\}$ некоторой величины $X$. $N$~— объем данных, $X_\text{ср}$~— среднее арифметическое ряда наблюдений
%%%%%%%%
\begin{equation}
	X_\text{ср} = \frac1N \sum_{i=1}^N{x_i}.
	\label{eq:1_1}
\end{equation}
%%%%%%%%
Примем за $S$ среднеквадратичное отклонение ряда (\abbr{СКО})
%%%%%%%%
\begin{equation}
	S = \sqrt{\frac1N \sum_{i=1}^N{(x_i-X_\text{ср})^2}}.
	\label{eq:1_2}
\end{equation}
%%%%%%%%
Пусть $Z$~— \emph{накопленное отклонение} ряда $X$ от среднего, которое определяется в каждом дис\-крете $X$. Пусть $u$~— некоторая переменная, принимающая значения от 1 до $N$, тогда $z_u$~— накопленное отклонение ряда $X$ в точке $u$ находится через $X_{\text{ср},u}$~— среднее значение $X$ на участке $[1,u]$:
%%%%%%%%
\begin{equation}
	z_u = \sum_{i=1}^u{(x_i-X_{\text{ср},u})},
	\label{eq:1_3}
\end{equation}
%%%%%%%%
где $X_{\text{ср},u}=\frac1u\sum_{j=1}^u{x_j}$ и $1\leq u\leq N$. Разность между максимальным и минимальным значениями накопленного отклонения $Z$ на участке $[1,u]$ называется \emph{размахом накопленного отклонения}
%%%%%%%%
\begin{equation}
	R_u = \max_{1\leq j\leq u} z_j - \min_{1\leq j\leq u} z_j.
	\label{eq:1_4}
\end{equation}
%%%%%%%%
На основании полученных данных вычисляется \emph{параметр Херста} $R/S$~--- отношение размаха накопленного отклонения $R_u$ к \abbr{СКО} ряда $S$ при $1\leq u\leq N$. Зависимость $R/S=f(N)$ описывается теоретической моделью, введенной Мандельбротом для обобщенного броуновского движения:
%%%%%%%%
\begin{equation}
	R/S=(aN)^H,
	\label{eq:1_5}
\end{equation}
%%%%%%%%
где $a$~--- некоторая постоянная для конкретного процесса, $0\leq H\leq 1$~--- \emph{показатель Херста}. Фрактальная размерность определяется как
%%%%%%%%
\begin{equation}
	D=2-H.
	\label{eq:1_6}
\end{equation}
%%%%%%%%
Показатель Херста $H$ используется также для определения степени долговременной корреляции (статистической зависимости) между прошлыми приращениями и будущими. В теории фракталов эта зависимость определяется выражением
%%%%%%%%
\begin{equation}
	C=2^{2H-1}-1.
	\label{eq:1_7}
\end{equation}
%%%%%%%%

Для нахождения показателя Херста зависимость $R/S=f(N)$ строится в двойном логарифмическом масштабе (рис.~\ref{fig:1_2}), затем полученные экспериментальные точки аппроксимируются прямой, угловой коэффициент которой есть $H$. Вся область фрактальности ограничена линиями с $H=0$ и $H=1$. Она делится прямой с $H=0.5$ на персистентную и антиперсистентную (на рис.~\ref{fig:1_2} области П и А соответственно).
Случай $H=0.5$, соответствует обычному броуновскому движению со статистически независимыми данными, в котором отсутствует долговременная корреляция, т.е. $C=0$ [см.~\eqref{eq:1_7}]. Персистентность означает, что, если в течение некоторого времени $t$ среднее значение процесса имело тенденцию к возрастанию, то в течение последующего интервала той же длительности $t$ наиболее вероятно сохранение тенденции к возрастанию. И, наоборот, если среднее значение процесса в течение некоторого времени $t$ имеет тенденцию к убыванию, то наиболее вероятно, что в течение последующего интервала той же длительности $t$ сохранится тенденция к убыванию. Коэффициент долговременной корреляции при $H>0.5$ всегда положителен [см.~\eqref{eq:1_7}], а при $H<0.5$~--- отрицателен. Поэтому при антиперсистентности после возрастания переменной в течение времени $t$ обычно происходит ее убывание в последующий такой же интервал времени, а при убывании~--- возрастание.

%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig1_2}
    \caption{\label{fig:1_2}Фрактальная плоскость $R/S$ метода. Приведены области фрактальности (П~--- персистентная, А~--- антиперсистентная) и аппроксимируемые точки.}
\end{figure}
%%%%%%%%

Мы приступили к расчётам. Для этого мы написали программку, которая делает $R/S$ анализ.

\subsection{Работа программы}
{\sc 1 фаза.\quad}
Программа читает массив данных.
\vskip\baselineskip

\noindent{\sc 2 фаза.\quad}
Программа создает периоды. Периодов должно быть меньше на один, чем сколько у нас есть данных. В каждом периоде мы берем данные равные номеру периода + 1.
\begin{enumerate}
    \item Отнимаем от данных среднее [см.~\eqref{eq:1_1}], таким образом находим, насколько наши данные отличаются от средних данных. Если получилось число больше одного, значит наши данные больше среднего, если меньше~--- значит меньше.
    \item После прибавляем прошлые данные. Соответственно, таким образом мы можем отличать трендовое движение от флуктуаций.
\end{enumerate}

\noindent{\sc 3 фаза.\quad}
Для каждого периода находим разность между максимальным и минимальным значениями накопленного отклонения~\eqref{eq:1_4}. Теперь из~\eqref{eq:1_2} надо найти $S$:
\begin{enumerate}
    \item рассчитайте среднее значение для ряда чисел;
    \item для каждого значения определите разницу между средним и этим значением;
    \item вычислите сумму квадратов этих разниц;
    \item разделите получившуюся сумму на количество чисел в ряде;
    \item возьмите квадратный корень от получившегося в прошлом пункте числа. (Возведение в квадрат и последующее извлечение корня нужно, чтобы избавиться от отрицательных значений. \textit{Пример}: $\sqrt{(-1)^2}=1$.)
\end{enumerate}
Это среднеквадратичное отклонение ряда. \abbr{СКО} нужно для анализа ряда чисел, насколько сильно цена изменяется во времени, так как два ряда чисел с очень похожими средними могут иметь абсолютно иную волатильность этот метод очень часто используется в финансовой сфере для анализа рынка, с помощью этого метода можно заметить резкие импульсы или сыграть этот уровней в боковом тренде. \textit{Примеры}:
\begin{itemize}
	\item Ряд чисел: $\{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$. Среднее: 5. СТО: 2.7386.
	\item Ряд чисел: $\{20,1,7,1,15,-1,-20,4,18,5\}$. Среднее: 5. СТО: 12.20666.
\end{itemize}
На основании полученных данных мы можем вычислить параметр Херста $R/S$.
\vskip\baselineskip

\noindent{\sc 4 фаза.\quad}
Сохраняем полученные данные в \emph{Excel} файл.
\vskip\baselineskip

\noindent{\sc 5 фаза.\quad}
С помощью функции \texttt{log} в \emph{Excel} создаём логарифм полученных данных. После строим график. Добавляем линюю тренда и смотрим функцию. Вы увидите функцию типа $y=ax+b$. Нас будет интересовать $a$.

Если $a$ больше 0.49--0.51 (в идеале должно быть 0.5), то это белый шум, данные полностью случайны и распределяются равномерно. Примеры белого шума: псевдослучайность в компьютерных программах, выпадение определенного значения в азартных играх.

Если $a$ больше 0.51, то это персистентный шум. Если во время прошлого значения был рост, то есть большой шанс, что рост продолжится.

Если $a$ меньше 0.49, то это антиперсистентный шум. Если во время прошлого значения был рост, то есть большой шанс, что в следующий шаг будет падение.

\section{Результаты эксперимента}
\label{sec:Results}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Солнце}
\end{center}
Параметр Херста 0.55. Это значит, что следующее значение зависит от предыдущего, но очень слабо.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Осадки}
\end{center}
Параметр Херста 0.65. Можем наблюдать, что следующее значение зависит от предыдущего. Можно провести корреляцию с изменением средней температуры на планете Земля (сезонное и глобальное изменение).

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Нил}
\end{center}
Параметр Херста 0.70. Нил имеет сильную трендовую зависимость. Можем попытаться предсказать возрастание или понижение воды в Ниле. И в большинстве случаев мы угадаем. Причина разлива Нила, перенаполнение истоков Нила после обильных зимних осадков из-за муссонов с Индийского океана. Для будущих исследований: посмотреть, происходит ли корреляция между средними осадками, средней температурой и минимальным годичным уровнем воды в Ниле.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Сосна}
\end{center}
Параметр Херста 0.68. Видим определённую зависимость. Предположительно можем связать изменения расстояния сосен с изменением средней температуры на планете Земля.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Случайные}
\end{center}
Параметр Херста 0.51. Можем уверенно сказать, что параметр Херста приближается к 0.5. Соответственно, нельзя предсказать будущий тренд.

\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{12pc}llll}
		\hline
		$n$ & Название & Период          & Период  & $H$ & $D$ \\
		    & объекта  & (кол-во данных) & (время) &     &     \\
		\hline
		1 & Солнечные пятна & 870 & 1280 лет & 0.55 & 1.45 \\
		2 & Месячные осадки & 420 & 72.5 г. & 0.65 & 1.35 \\
		3 & Годичный минимальный уровень воды в Ниле & 1280 & 34 г. & 0.70 & 1.30 \\
		4 & Количество колец сосен & 1164 & 1163 г. & 0.68 & 1.32 \\
		5 & Случайный ряд & 5120 & 5120 & 0.51 & 1.49\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Выводы}
\label{sec:Conclusion}
\begin{itemize}
	\item $R/S$ анализ является очень полезным инструментом. С помощью $R/S$ анализа мы можем сразу понять, можем ли мы, опираясь на исторические данные, предсказать будущее. Это очень полезно для изучения последовательностей в любом разделе науки, а также в финансовом секторе.
	\item Разливы Нила, изменение осадков, расстояние между кольцами у сосен являются $1/f$ шумом, то есть их возможно предсказать.
	\item Числа Вольфа и случайные числа являются белым шумом, и их невозможно предсказать.
\end{itemize}

\end{document}
